<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-04-07T23:25:55+00:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Paul’s Archives</title><subtitle>Write an awesome description for your new site here. You can edit this line in _config.yml. It will appear in your document head meta (for Google search results) and in your feed.xml site description.</subtitle><author><name>Paul2021-R</name></author><entry><title type="html">기술 블로그를 다시 시작하면서</title><link href="http://localhost:4000/%EC%83%9D%EA%B0%81%EC%A0%95%EB%A6%AC/2025/04/07/new-start.html" rel="alternate" type="text/html" title="기술 블로그를 다시 시작하면서" /><published>2025-04-07T00:00:00+00:00</published><updated>2025-04-07T00:00:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/%EC%83%9D%EA%B0%81%EC%A0%95%EB%A6%AC/2025/04/07/new-start</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%EC%83%9D%EA%B0%81%EC%A0%95%EB%A6%AC/2025/04/07/new-start.html"><![CDATA[<h2 id="기술-블로그를-개편하면서">기술 블로그를 개편하면서</h2>
<p>기존의 개발자가 되기 전의 블로그를 써보겠다고 나름 노력했습니다. 
아카이브란 이름을 걸고, 기술 블로그를 만드는데 이것 저것 노력해봤던 그 흔적들.</p>

<p>하지만 취업을 하고나서 보니 부족한 것도 많고, 아쉬운 점도 많았습니다.
원래는 원대한 계획을 세우고, 직접 만들어보겠다! 이런 마인드도 있었지만…</p>

<p>일은 정신 없고, 내가 배우고 즐거워하는 것들을 씹어 삼키는 것만으로도 바쁘다 보니,
개인적인 일까지 겹치며서 시간을 확보하기는 커녕 하루 살아 하루 회복하는 일상…. 😫</p>

<p>하지만 조금 천천히 갈 순 있어도 멈추기는 싫었기에, 쇠뿔도 당긴 김에 빼라는 말 처럼 전체를 정리하고 다시 시작할 공간으로 정리를 단행했습니다.
(<del>정리라는 이름의 강제 초기화</del>)</p>

<p>기존의 글들도 다시 정리하여 마이그레이션을 할 것이고, 새롭게 배우던 것들도 좀더 깔끔하게, 좀더 쉽게 정리하는게 핵심입니다. 
그리고 이렇게 글로 내 생각을, 내 삶을 남겨, 나라는 존재의 능력치도, 동시에 내 가치도 함께 성장시키는 것이 이 공간에서 시작하려 합니다.</p>

<h2 id="앞으로">앞으로</h2>
<p>AI의 발전은 하루 걸러 하루 달라지고, 새로워지고, 진보합니다. 
백엔드적 경험은 무언가 하나 만들 때마다 성장을 하는 듯 하지만, 부족함을 놓치는 것들이 끊임없이 나오고 그것들을 못 챙겼다는 것은 상당한 아쉬움으로 남습니다.</p>

<p>그렇기에 목표는 명확합니다.</p>

<p>AI 는 아직 ‘따라잡을’ 수는 없어도, 따라가려고 노력은 할 것이며,</p>

<p>배운 것들 중 괜찮은 것들을 정리하여 이곳에 적고, 특히나 그것이 남들이 읽기 좋은 글의 형태로 남기려고 합니다.</p>

<p>이유는 간단합니다. 
쉬운 글로 남기려고 노력할 때, 비로소 어려운 것을 나 스스로도 이해하고, 동시에 누군가에게도 도움이 될 수도 있기 때문입니다. 
생각해보면 그 주제가 결국 개발이라는 점에서 차이가 있는 것은 아닌가- 라는 것도 한 편으로 생각해볼 지점이겠지만… 😂</p>]]></content><author><name>Paul2021-R</name></author><category term="생각정리" /><category term="etc" /><category term="생각정리" /><summary type="html"><![CDATA[기술 블로그를 개편하면서 기존의 개발자가 되기 전의 블로그를 써보겠다고 나름 노력했습니다. 아카이브란 이름을 걸고, 기술 블로그를 만드는데 이것 저것 노력해봤던 그 흔적들.]]></summary></entry></feed>